# 个人信息

班级：2020级软件工程1班

学号：202010414130

姓名：朱艺卓

# 实验5：包，过程，函数的用法

## 实验目的

- 了解PL/SQL语言结构
- 了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 学习包，过程，函数的用法。

## 实验内容

- 以hr用户登录

1. 创建一个包(Package)，包名是MyPack。

2. 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。

3. 在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。 Oracle递归查询的语句格式是：

   ```sql
   SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
   START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
   CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
   ```

   

## 实验步骤

1. 打开SQL Developer，在hr用户下创建程序包，命名为MyPack；

   ![](pic01.png)

   ![](pic02.png)

2. 在包头声明一个函数Get_SalaryAmount，以及一个过程GET_EMPLOYEES；

   代码：

   ```sql
   CREATE OR REPLACE 
   PACKAGE MYPACK AS 
       FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
       PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
   END MYPACK;
   ```

   截图：

   ![](pic03.png)

3. 创建包主体：

   截图：

   ![](pic04.png)

   ![](pic05.png)

4. 软件根据包头的声明，自动生成了一些代码框架，之后修改这些代码，使之符合我们的需求：

   代码：

   ```sql
   CREATE OR REPLACE
   PACKAGE BODY MYPACK AS
   
     FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER AS
     N NUMBER(20,2);
     BEGIN
     SELECT SUM(salary) into N  FROM EMPLOYEES E WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
     RETURN N;
     END Get_SalaryAmount;
   
     PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER) AS
     LEFTSPACE VARCHAR(2000);
     BEGIN
      --通过LEVEL判断递归的级别
       LEFTSPACE:=' ';
       --使用游标
       for v in
           (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees
           START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
           CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
       LOOP
           DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                               V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
       END LOOP;
     END Get_Employees;
   
   END MYPACK;
   ```

   截图：

   ![](pic06.png)

5. 开始测试函数Get_SalaryAmount()：

   测试代码：

   ```sql
   select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;
   ```

   运行截图：

   ![](pic08.png)

6. 开始测试过程Get_Employees()：

   测试代码：

   ```sql
   set serveroutput on
   DECLARE
   V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
   BEGIN
   V_EMPLOYEE_ID := 101;
   MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ; 
   END;
   ```

   运行截图：

   ![](pic10.png)

   

